\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen II}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{April 26, 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Kurze Vorschau / Inhaltsangabe}
  \begin{itemize}
  \item Operatorformalismus zum L\"osen von lin.\ DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten
  \item<2-> Systeme von linearen DGL (mit konst.\ Koeffizienten) --- ``zu Fu{\ss}''
  \item<2-> Systeme von linearen DGL (mit konst.\ Koeffizienten) --- Operatorformalismus
  \item<3-> Lineare Algebra II --- Eigenwerte, Eigenvektoren    
  \item<3-> Systeme von linearen DGL (mit konst.\ Koeffizienten) --- Umwandeln in ein Eigenwertproblem
    \item<4-> Ab dem n\"achsten Mal: L\"osen von DGL durch Reihenentwicklung --- bitte Taylorreihen/Potenzreihen \alert{wiederholen}, insbesondere \alert{\em Manipulation} von Potenzreihen!
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

  Zum Abschluss noch ein weiterer L\"osungsweg f\"ur lin.\ DGL 2.\ Ordn.\ mit {\em konstanten Koeffizienten}. Erinnerung: Mit dem Differentialoperator
    \[D=\frac{d}{dx}\]
    kann die DGL $y''+p\,y'+q\,y=h(x)$ in der Form
    \[L\,y=h(x)\quad\text{mit}\quad L=D^2+pD+q\]
    geschrieben werden.

    \visible<2->{\vspace*{2ex}Lineare Operatoren k\"onnen prinzipiell immer faktorisiert werden; sind sie \alert<2>{\em kommutativ} --- $D$ und $p\,D$ sind kommutativ! --- so ist das Result eindeutig (unabh\"angig von der Reihenfolge der Faktoren!)

      \visible<3->{\vspace*{2ex} Wir n\"utzen das aus, um zu zeigen, dass
      \begin{enumerate}
        \item eine lin.\ DGL 2.\ Ordn.\ mit {konstanten Koeffizienten} zu zwei Gleichungen 1.\ Ordnung \"aquivalent ist, und
      \item um einen direkten Weg zur L\"osung inhomogener Gleichungen mit {\em beliebigem} $h(x)$ zu finden.
    \end{enumerate}}}
    
  \end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

Aus der (algebraischen Faktorisierung)
\[L=D^2+pD+q=(D-r_1)(D-r_2)\]
folgt (homogener Fall)
\[Ly_H=(D-r_1)(D-r_2)y_H=0\]
\visible<2->{Somit ist $Ly_H=0$ in den folgenden F\"allen erf\"ullt:
\[
(D-r_1)y_H=0\visible<3->{=\frac{dy_H}{dx}-r_1y_H}
\]
\[
(D-r_2)y_H=0\visible<3->{=\frac{dy_H}{dx}-r_2y_H}
\]
\visible<4->{Jede dieser beiden DGL 1.\ Ordnung hat eine L\"osung der Form
\[y_{H,i}=c_ie^{r_ix}\qquad i=1,2\]
und
\[y_H=y_{H,1}+y_{H,2}=c_1e^{r_1x}+c_2e^{r_2x}\]
was ident zum Ergebnis ist, dass wir auf ``traditionelle'' Weise bekommen.

\visible<5->{
  \vspace*{1ex}\begin{itemize}
  \item Wir haben 2 DGL 1.\ Ordn.\ gel\"ost
  \item Dies kann auf den inhomogenen Fall erweitert werden \ldots
  \end{itemize}
}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

  \[y''-3y+2y=h(x)\]

  wobei $h(x)$ eine beliebige Funktion ist, also nicht einer der F\"alle f\"ur die ein unbestimmter Ansatz m\"oglich w\"are. In Operatorform ist das
  \[\spot<2>[fill=blue!50]{(D-2)}(D-1)y=h(x)\]

  \visible<2->{Wir f\"uhren die Hilfsfunktion
  \[\spot<2,4>{y_1=(D-1)y}\qquad(*)\]
  ein, damit kann die DGL in
  der Form
  \[\spot<2>[fill=blue!50]{(D-2)}\spot<2>{y_1}=\frac{d\spot<2>{y_1}}{dx}-2\spot<2>{y_1}=h(x)\]
  geschrieben werden. \visible<3->{Dies ist eine inhomogene lin.\ DGL \spot<3>{1.\ Ordnung}, die (z.B.) mittels integrierendem Faktor ($p_1=\exp( \int\! (-2)dx)=e^{-2x}$) gel\"ost wird, man erh\"alt
  \[y_1=e^{2x}\int e^{-2x}h(x)dx+c_1e^{2x}\]
  \visible<4->{Damit setzen  wir in \spot<4>{(*)} ein, d.h.,
  \[(D-1)y=\frac{dy}{dx}-y=y_1=e^{2x}\int e^{-2x}h(x)dx+c_1e^{2x}\]
\visible<5->{  d.h. eine \spot<5>{weitere} inhomogene lin.\ DGL \spot<5>{1.}\ Ordnung ($p=e^{-x}$) mit formaler L\"osung ($p_2=\exp(\int(-1)dx)=e^{-x}$)
  \[y=e^{x}\int e^x\left[\int e^{-2x}h(x)dx\right]dx+ c_1e^{2x}+c_2 e^x\]}}}}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Systeme von DGLs}
In  Chemie und Biologie (Systembiologie) treten h\"aufig auch
Systeme von DGL auf.
\[
\begin{array}{ccrcccc}
y_1'&=&a_1(x)y_1&+&b_1(x)y_2&+&c_1(x)y_3\\[1.5ex]
y_2'&=&a_2(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_2(x)y_3\\[1.5ex]
y_3'&=&a_3(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_3(x)y_3
\end{array}
\]

\visible<2->{\vspace*{3ex}
Wir behandeln prim\"ar nur den einfachsten Fall, Systeme zweier linearer
DGL 1.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten, welche wir mit mehreren
Methoden l\"osen werden. Beispiel
\[
\begin{array}{ccccccc}
  y_1'&+&a_1y_1&+&b_1y_2&=&\only<2>{\phantom{h_1(}0\phantom{)}}\only<3>{h_1(x)}\\
  y_2'&+&a_2y_1&+&b_2y_2&=&\only<2>{\phantom{h_2(}0\phantom{)}}\only<3>{h_2(x)}\\
  \end{array}
\]

\visible<3->{\vspace*{3ex} wobei der inhomogene Fall nur skizziert wird}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- Methode I}

Ein System zweier gekoppelter,
linearer DGL 1.\ Ordnung kann durch ``Einsetzen'' bzw. ``Elimination'' in
{\em eine} DGL 2.\ Ordnung \"uberf\"uhrt werden. Da wir uns
auf DGL Systeme mit konstanten Koeffizienten, beschr\"anken, gen\"ugt es
die resultierende  linearere DGL 2.\
Ordnung mit konstanten Koeffizienten zu l\"osen. (Im Prinzip
ist das Verfahren aber auch auf den allg.\ Fall anwendbar!)
\\[2ex]

Beispiel:

\begin{equation}
\label{eq1}
\begin{array}{lccrcc}
\text{I:}&y_1'&=&y_1&+&y_2\\[1.5ex]
\text{II:}&y_2'&=&-4y_1&+&y_2\\
\end{array}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein erstes Beispiel}

{\bfseries Schritt 1:} Als erstes dr\"ucken wir aus einer der Gleichungen eine der gesuchten
Funktionen als Funktion der jeweils anderen Funktion sowier deren
Ableitung aus.\\[2ex]

 Z.B. folgt aus I
\begin{equation}
\label{eq2}
y_2=y_1'-y_1.
\end{equation}

Um mit der aus I gewonnen Gl.~\ref{eq2} in Gl.~II des Originalsystems
einsetzen zu k\"onnen, brauchen wir auch die Ableitung $y_2'$ als
Funktion von $y_1$. Daher differenzieren wir Gl.~\ref{eq2}
\begin{equation}
\label{eq3}
y_2'=y_1''-y_1'.
\end{equation}

\visible<2->{Unter Verwendung von Gl.~\ref{eq3} f\"ur die linke Seite von II und Gl.~\ref{eq2} f\"ur die rechte Seite erhalten wir f\"ur

\[
\text{II: }\underbrace{y_1''-y_1'}_{y_2'}=-4y_1 + \underbrace{y_1'-y_1}_{y_2},
\]

welches sich zu

\begin{equation}
\label{eq4}
y_1''-2y_1'+5y_1=0
\end{equation}

umformen l\"a{\ss}t.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein erstes Beispiel}

{\bfseries Schritt 2:} Was $y_1$ betrifft, sind wir mit Gl.~\ref{eq4}
jetzt auf vertrautem Territorium. Mittels des Standardansatzes
$y_1=e^{\lambda x}$ erh\"alt man die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+5=0\]
mit den beiden konjugiert komplexen L\"osungen
\[_2\lambda_1=1\pm 2i.\]
Daraus folgt, da{\ss} die beiden Funktionen $e^x\sin2x$ und $e^x\cos2x$ die
DGL Gl.~\ref{eq4} l\"osen. Somit ist die allgemeinste L\"osung von 
Gl.~\ref{eq4} durch
\begin{equation}
\label{eq5}
y_1=Ae^x\sin2x+Be^x\cos2x=e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)
\end{equation}
gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein erstes Beispiel}

{\bfseries Schritt 3:} Um die fehlende L\"osung f\"ur $y_2$ zu bekommen,
setzen wir mit Gl.~\ref{eq5} in Gl.~\ref{eq2} ein, wobei wir als
Zwischenschritt $y_1'$ berechnen m\"ussen. Nach Differenzieren (Produktregel!)
und Zusammenfassen erhalten wir
\[y_1'=e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right].\]
Somit bekommt man f\"ur $y_2$
\[y_2=\underbrace{e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right]}_{y_1'}-
      \underbrace{e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)}_{y_1}\]
was sich auf
\begin{equation}
\label{eq6}
y_2=-2Be^x\sin2x+2Ae^x\cos2x=e^x\left(-2B\sin2x+2A\cos2x\right)
\end{equation}
vereinfacht. Die allgemeinste L\"osung des Gleichungssystems Gl.~\ref{eq1} ist
also durch Gln.~\ref{eq5} (f\"ur $y_1$) und \ref{eq6} (f\"ur $y_2$) gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein erstes Beispiel}

{\bfseries Schritt 4, Anfangsbedingungen:} Wir wollen jetzt die allgemeine
L\"osung noch auf Anfangsbedingungen spezialisieren. Es sei z.B.
\[
\begin{array}{ccc}
y_1(0)=1\\
y_2(0)=1\\
\end{array}
\]
Einsetzen in Gln.~\ref{eq5} und \ref{eq6} ergibt ($e^0=1$, $\sin0=0$, $\cos 0=1$!)
\[
\begin{array}{ccc}
B=1\\
2A=1\
\end{array}
\]
woraus $B=1$ und $A=\frac{1}{2}$ folgt. Die spezielle L\"osung des
DGL Systems Gl.~\ref{eq1}, die auch den Anfangsbedingungen gen\"ugt ist
also
\begin{equation}
\label{eq7}
\begin{array}{cccrcc}
y_1&=&e^x(&\frac{1}{2}\sin2x&+&\cos2x)\\[1ex]
y_2&=&e^x(&-2\sin2x&+&\cos2x)
\end{array}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein erstes Beispiel}

{\bfseries Anmerkungen:} (1) Anstelle uns aus I $y_2$ auszudr\"ucken,
h\"atten wir uns aus II $y_1=\frac{1}{4}(y_2-y_2')$ ausdr\"ucken
k\"onnen, und zun\"achst die allgemeine L\"osung f\"ur $y_2$ ermitteln
k\"onnen. {\em Achtung:} Die unbestimmten Koeffizienten schauen nat\"urlich
``anders'' aus, aber die spezielle L\"osung, die den
Anfangsbedingungen gen\"ugt, unterscheidet sich nicht von
Gl.~\ref{eq7}.\\[2ex]

(2) Der hier gezeigt L\"osungsweg f\"uhrt auf das L\"osen einer
linearen DGL zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten. Wie in
der Vorlesung besprochen, gibt es drei L\"osungstypen,
in Abh\"angigkeit von der L\"osung der charakteristischen Gleichung:\\[1ex]

(i) zwei reelle L\"osungen,\\[1ex]
(ii) zwei (konjugiert) komplexe L\"osungen, und \\[1ex]

(iii) eine zusammenfallende reelle L\"osung.\\[2ex] 

Das hier gezeigte Beispiel
f\"uhrt auf den L\"osungstyp (ii). Der L\"osungsweg ist aber auf
jeden der drei Typen anwendbar!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme / Methode I --- ``Umkehrung''}
Wir haben eben gesehen, da{\ss} sich {\em zwei} gekoppelte 
DGL {\em erster} Ordnung auf eine Gleichung {\em zweiter} Ordnung
umformen lassen. Der umgekehrte Weg ist ebenfalls m\"oglich:
Gegeben sei
\[y''+p\,y'+q\,y=0\qquad\text{(*)}\]
\visible<2->{Wir f\"uhren eine Funktion \spot<2-3>{$z=y'$} (\spot<3>[fill=blue!50]{$z'=y''$}) ein. \visible<3->{Damit l\"a{\ss}t
sich aber (*) auch schreiben
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
\spot<3>[fill=blue!50]{z'}+p\,\spot<3>{z}+q\,y&=&0
\end{eqnarray*}
bzw.
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'&=&-q\,y-p\,z
\end{eqnarray*}

\visible<4->{D.h.\ aber, da{\ss} sich jede (lineare) DGL 2.\ Ordung auch als ein
System von {\em zwei} DGL {\em erster} Ordnung schreiben l\"a{\ss}t.

\visible<5->{\vspace*{2ex}Ganz allgemein kann man eine lineare DGL n-ter Ordnung immer als System von
n DGL 1.\ Ordnung umschreiben, und umgekehrt.  %Die Umwandlung in ein
%System von DGL ist vor allem f\"ur die numerische L\"osung (mit Hilfe
%von Techniken aus der linearen Algebra, Matrizenrechnung (\alert{$\Rightarrow$ J\"anner!})) von gro{\ss}er
%Bedeutung.
}}}}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Erster Einschub Lineare Algebra}

Eine wichtige Anwendung von Matrizen (und Determinanten) sind Gleichungssyteme der Form
\[
\begin{matrix}
a_{11}\,x_1 & + &a_{12}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{1n}\,x_n & = & d_1\\
a_{21}\,x_1 & + &a_{22}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{2n}\,x_n & = & d_2\\
\ldots \\		      	 	 	 
a_{n1}\,x_1 & + &a_{n2}\,x_2 & + & \ldots  &+ & a_{nn}\,x_n & = & d_n\\
\end{matrix}
\]
(Wir beschr\"anken uns auf den Fall, da{\ss} die Anzahl der Gleichungen gleich der Anzahl der Unbekannten ist.)  


\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
Ein derartiges Gleichungssystem l\"a{\ss}t sich aber auch auch in Matrixnotation schreiben:
\[\pmb{A}\vec x=\vec d\]

\vspace*{0.25cm}
\[
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{pmatrix}\;\;
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
\ldots\\
x_n
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
d_1 \\
d_2 \\
\ldots\\
d_n
\end{pmatrix}
\]}

\end{frame}

\begin{frame}{Erster Einschub Lineare Algebra}

  \begin{block}{Erinnerung}

    \begin{itemize}
    \item Falls die Inverse $\pmb{A}^{-1}$ einer Matrix \pmb{A} existiert, so gilt
      \[\pmb{A}^{-1}\pmb{A}=\pmb{A}\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}\]
      \item Eine Matrix hat dann eine Inverse, wenn $\det(\pmb{A})\ne 0$
      \end{itemize}
  \end{block}  
  \end{frame}


\begin{frame}{Zusammenfassen L\"osen von Gleichungssystemen}

\vspace*{1cm}
  
  \begin{itemize}
  \item Das \spot<1>{inhomogene} Gleichungssystem
\[\pmb{A}\,\vec x=\vec d\]
hat genau dann eine eindeutige L\"osung wenn $\pmb{A}^{-1}$ existiert, d.h.\ \spot<1>{$\det(\pmb{A})\ne 0$}, denn in diesem Fall:\\
\[\pmb{A}^{-1}\pmb{A}\vec x=\pmb{E}\vec{x}=\vec{x}=\pmb{A}^{-1}\vec d\]
  \item<2-> Das \spot<2>{homogene} Gleichungssystem 
\[\pmb{A}\,\vec x=\vec 0\]
    hat hingegen nur dann eine nichttriviale (wenngleich nicht eindeutige!) L\"osung wenn \spot<2>{$\det(\pmb{A})=0$}
    \end{itemize}

  \visible<3->{\vspace*{2ex}{\color{blue}{\em Cramersche Regel}}
  \[
  \begin{array}{c@{+}c@{=}c}
    ax & by & r\\
    cx & dy &s\\
  \end{array}
  \Rightarrow x=\frac{\begin{vmatrix}
      r & b\\
      s & d
\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
      a & b\\
      c & d
\end{vmatrix}}
      , y=\frac{\begin{vmatrix}
      a & r\\
      c & s
\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
      a & b\\
      c & d
\end{vmatrix}},
  \]}

  
  \end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{DGL Systeme --- Methode II}

  Mit Hilfe des 'Operatorformalismus' haben wir eben gezeigt, dass eine homogene lin.\ DGL 2.\ Ordn.\ mit konstanten Koeffizienten auch als mittels zweier lin.\ DLG 1.\ Ordnung gel\"ost werden kann. Wir wenden dies jetzt direkt auf ein einfaches System zweier  DGL 1.\ Ordnung an.

  \vspace*{2ex}
  Notationswechsel: $y_1=x(t)=x$, $y_2=y(t)=y$, $\dot{y}$ bedeutet $dy/dt$

  \begin{eqnarray*}
    \dot{x}&=&-x+y\\
    \dot{y}&=&5x+3y
  \end{eqnarray*}

\visible<2->{\[  \begin{array}{ccccccc}
    \dot{x}&+&x&-&y&=&0\\
    -5x&+&\dot{y}&-&3y&=& 0
  \end{array}\]

\visible<3->{\[\begin{array}{ccccc}
(D+1)x &-& 1\,y &= &0\\
-5   x &+& (D-3)y&=&0
\end{array}
\]
\visible<4->{Das ist formal (wenn ich D als 'algebraische Variable' betrachte) ein
Gleichungssystem; wie eben erinnert, muss f\"ur eine nichttriviale L\"osung
gelten, dass:

\[
\begin{vmatrix}
(D+1) &-1\\
  -5  & (D-3)
  \end{vmatrix}=0
\]}}}

\end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme --- Methode II}


\[  \text{\"Ubertrag:}\quad  \begin{array}{ccccccc}
    \dot{x}&+&x&-&y&=&0\\
    -5x&+&\dot{y}&-&3y&=& 0
  \end{array}\]


  Nullsetzen der Determinante:
\[\begin{vmatrix}
(D+1) &-1\\
  -5  & (D-3)
\end{vmatrix}=(D+1)(D-3)-5=D^2-2D-8=(D+2)(D-4)=0\]
\visible<2->{D.h. aber
\begin{eqnarray*}
  \dot{y}+2y&=&0 \quad\Rightarrow\quad y=\alpha e^{-2t}\\
  \dot{y}-4y&=&0 \quad\Rightarrow\quad y=\beta e^{4t}\\
\end{eqnarray*}
und \alert{{\em ebenso} f\"ur $x$}! \visible<3->{Daraus folgt aber, dass $x$ und $y$ die allgemeine L\"osungsform
\[
\begin{array}{ccccc}
  x&=&c_1e^{-2t}&+&c_2e^{4t}\\
  y&=&d_1e^{-2t}&+&d_2e^{4t}\\
\end{array}\visible<4->{\quad\Rightarrow\quad
\begin{array}{ccccc}
  \dot{x}&=&-2c_1e^{-2t}&+&4c_2e^{4t}\\
  \dot{y}&=&-2d_1e^{-2t}&+&4d_2e^{4t}\\
  \end{array}}
\]
haben muss. Blo{\ss} haben wir 2 unbestimmte Konstanten ``zu viel''.\\
\visible<4->{\vspace*{2ex}\alert{$\Rightarrow$} Mit Hilfe der Ableitungen setzen wir den allgemeinen Ansatz in
  die Ausgangsgleichungen ein, und  versuchen Bedingungen zwischen den $c_i$ und $d_i$
zu finden!}}}
  \end{frame}


\begin{frame}{DGL Systeme --- Methode II}

  {\small
\[  \begin{array}{ccccccc}
    \dot{x}&+&x&-&y&=&0\\
    -5x&+&\dot{y}&-&3y&=& 0
  \end{array}\]
\[
\begin{array}{ccccc}
  x&=&c_1e^{-2t}&+&c_2e^{4t}\\
  y&=&d_1e^{-2t}&+&d_2e^{4t}\\
\end{array}\;\text{und}\;
\begin{array}{ccccc}
  \dot{x}&=&-2c_1e^{-2t}&+&4c_2e^{4t}\\
  \dot{y}&=&-2d_1e^{-2t}&+&4d_2e^{4t}\\
  \end{array}
\]
\visible<2->{In unserem Fall reicht es, in eine der Gleichungen einzusetzen --- man bekommt idente Bedingungen, egal in welche DGL man einsetzt (bitte \"uberzeugen Sie sich davon als ``Haus\"ubung''!). D.h.

\visible<3->{\[
\underbrace{(-2c_1e^{-2t}+4c_2e^{4t})}_{\dot{x}}+\underbrace{(c_1e^{-2t}+c_2e^{4t})}_x-\underbrace{(d_1e^{-2t}+d_2e^{4t})}_y=0
\]
\visible<4->{\[e^{-2t}\left(-2c_1+c_1-d_1\right)+e^{4t}\left(4c_2+c2-d_2\right)=0\]
\visible<5->{\[e^{-2t}\underbrace{\left(-c_1-d_1\right)}_{=0}+e^{4t}\underbrace{\left(5c_2-d_2\right)}_{=0}=0\]
\[d_1=-c_1\qquad d_2=5c_2\]

\vspace*{2ex}
\visible<6->{Aber damit bekommen wir
\[
\begin{array}{ccccc}
  x&=&c_1e^{-2t}&+&c_2e^{4t}\\
  y&=&-c_1e^{-2t}&+&5c_2e^{4t}\\
\end{array}
\]
d.h., genau die L\"osung, die wir mit Methode~I gefunden haben.

\visible<7->{\vspace*{2ex}{\color{blue}Komplikationen bei zusammenfallenden Nullstellen ``\"ubergehen'' wir \ldots}}}}}}}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme / Methode II / Verallgemeinerung}
  Es sei
  \[L=D^n+a_1D^{n-1}+\ldots+a_{n-1}D+a_n\]
  und gegeben sei das DGL System
  \begin{eqnarray*}
    L_1x + L_2y&=&h_1(x)\qquad\text{(*)}\\
    L_3x + L_4y&=&h_2(x)\\
  \end{eqnarray*}
  Der Ansatz ist also auf DGLs (DGL Systeme) beliebiger
  Ordnung anwendbar, und kann auf mehr als 2 Gleichungen erweitert
  werden.  \visible<2->{Wir werden uns aber auf Gleichungen 1.\ Ordnung,
  d.h. \spot<2>{$L=(D+a)$} beschr\"anken. D.h., die Verallgemeinerung betrifft im wesentlichen die St\"orterme $h_i(x)$.}

{\small \visible<3->{ \vspace*{2ex}
  Wir elimieren abwechselnd $x$ bzw. $y$ aus (*), dies f\"uhrt auf
  \[(L_4L_1-L_2L_3)x=L_4h_1-L_2h_2\]
  und
  \[(L_3L_2-L_1L_4)y=L_3h_1-L_1h_2\]
\visible<4->{  $L$ ist \alert{kommutativ}, somit nach Multiplizieren der 2.\ Gleichung mit $(-1)$
  \[(L_1L_4-L_2L_3)x=L_4h_1-L_2h_2\]
  und
  \[(L_1L_4-L_2L_3)y=L_1h_2-L_3h_1\]

  \visible<5->{Aber {\bfseries Achtung:} \spot<5>{L} ist ein \spot<5>{Operator}, d.h. $L\,h\ne h\,L$ bzw.\ $h\,L$ macht keinen Sinn!!}}}
  }
  
  \end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme / Methode II / Verallgemeinerung}
Die Ausdr\"ucke
  \[(L_1L_4-L_2L_3)\spot<1>{x}=L_4h_1-L_2h_2\]
  und
  \[(L_1L_4-L_2L_3)\spot<1>{y}=L_1h_2-L_3h_1\]
  haben die beiden gesuchten Funktionen \spot<1>{$x(t)$} und  \spot<1>{$y(t)$} ``entkoppelt\\
\visible<2->{ und lassen sich als Determinanten schreiben
  \[\Delta x=\begin{vmatrix}
  h_1 & L_2\\
  h_2 & L_4
  \end{vmatrix}\quad
  \Delta y=\begin{vmatrix}
  L_1 & h_1\\
  L_3 & h_2
\end{vmatrix}\quad \Delta=
\begin{vmatrix}
  L_1 & L_2\\
  L_3 & L_4
  \end{vmatrix}
  \]
\visible<3->{Beachten Sie die formale \"Ahnlichkeit zur Cramerschen Regel, nur dass die ``Divsion'' durch $\Delta$ hier
  sinnlos ist, $\Delta$ operiert auf die (noch) unbekannten Funktionen $x$ bzw. $y$.

  \visible<4->{\vspace*{2ex}
  Man sieht weiters, dass die homogene Gleichung f\"ur beide  unbekannte Funktionen $x$, $y$ ident ist, d.h.,
  die homogenen L\"osungen m\"ussen Linearkombinationen $\alpha u_1(t)+\beta u_2(t)+\ldots$ derselben Funktionen sein (vergleiche das einf\"uhrende
  Beispiel).}}}
  
\end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme / Methode II / Verallgemeinerung / Beispiel}

  \[
  \begin{array}{ccccccc}
    \dot{x}&-&x&-&2y&=&t\\
    \dot{y}&-&2y&-&3x&=&1
    \end{array}
  \]
  \[
  \begin{array}{ccccc}
    (D-1)x&-&2y&=&t\\
    -3x & + &(D-2)y&=&1
    \end{array}
  \]
  (d.h., $L_1=D-1$, $L_2=-2$, $L_3=-3$, $L_4=D-2$, $h_1=t$ und $h_2=1$)

  \visible<2->{\vspace*{2ex} Hier sind 2 Dinge zu tun:
  \begin{enumerate}
  \item Finden der homogenen L\"osung (ident zu dem, was bereits gezeigt wurde $\Rightarrow$ ``Haus\"ubung'' ($x=C_1e^{4t}+C_2e^{-t}$, $y=\frac{3}{2}C_1e^{4t}-C_2e^{-t}$)
    \item Finden eines Ansatzes f\"ur partikul\"are L\"osungen
    \end{enumerate}}
  
\end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme / Methode II / Verallgemeinerung / Beispiel}

  {\small
  \[
  \begin{array}{ccccccc}
    \dot{x}&-&x&-&2y&=&t\\
    \dot{y}&-&2y&-&3x&=&1
    \end{array}
  \]
  \[
  \begin{array}{ccccc}
    (D-1)x&-&2y&=&t\\
    -3x & + &(D-2)y&=&1
    \end{array}
  \]
  (d.h., $L_1=D-1$, $L_2=-2$, $L_3=-3$, $L_4=D-2$, $h_1=t$ und $h_2=1$)


  \visible<2->{\vspace*{2ex}Mit
  \[\Delta=\begin{vmatrix}
  D-1 & -2 \\
  -3 & D-2
  \end{vmatrix}=(D-1)(D-2)-6=D^2-3D-4=(D-4)(D+1)
  \]
  (woraus man die Einzelfunktionen der homogenene L\"osungen ($e^{4t}$, $e^{-t}$) ablesen kann) folgt
  \visible<3->{\[
  \Delta \, x=\begin{vmatrix}
  t & -2 \\
  1 & D-2
  \end{vmatrix}=(D-2)t+2
  \]
  \[\underbrace{(D^2-3D-4)}_\Delta \spot<3>{x}=(D-2)t+2=1-2t+2=-2t+3\]

  \vspace*{2ex}in normaler Notation: $\ddot{x}(t)-3\dot{x}(t)-4x(t)=-2t+3$!
  \visible<4->{Dasselbe f\"ur \spot<4>{$y(t)$}
  \[
  (D^2-3D-4) \spot<4>{y}=\begin{vmatrix}
  D-1 & t \\
  -3 & 1
  \end{vmatrix}=(D-1)1+3t=3t-1\]
  \visible<5->{Damit haben wir das Ausgangsgleichungssystem so umgeformt, dass wir \spot<5>{separat} nach partikul\"aren L\"osungen f\"ur \spot<5>{$x=x(t)$} und \spot<5>{$y=y(t)$} suchen k\"onnen, es bietet sich der unbestimmte Ansatz \alert{$\alpha t+\beta$} an. Beachten Sie, dass die St\"orfunktionen nicht die urspr\"unglichen $h_1=t$, $h_2=1$ sind!!}}}}
  
}  
\end{frame}

\begin{frame}{DGL Systeme / Methode II / Verallgemeinerung / Beispiel}

  {
    Wir verwenden den unbestimmten Ansatz \alert{$\alpha t+\beta$} um partikul\"are partikul\"are L\"osungen
    f\"ur $x=x(t)$ und $y=y(t)$ zu suchen, die (in Operatorform) den (Differential)Gleichungen
    \begin{eqnarray*}
      (D^2-3D-4) x &=& -2t+3\qquad(*)\\
      (D^2-3D-4) y &=&  \phantom{-}3t-1
    \end{eqnarray*}
    gen\"ugen. (Nochmals, die beiden Gleichungen sind unabh\"angig). Wir zeigen die Schritte f\"ur $x$, $y$ ist Haus\"ubung.

    \visible<2->{\vspace*{2ex} Wir setzen mit $x=\alpha t+\beta$ in (*)
      ein \;\;(\alert<2>{Erinnerung:} $(D^2-3D-4)=\frac{d^2}{dt^2}-3\frac{d}{dt}-4$ und damit operieren wir auf $\alpha t +\beta$!)

    \[    (D^2-3D-4) (\alpha t+\beta) =
    -3\alpha -4\alpha t-4\beta=
    \underbrace{-4\alpha}_{-2} t+ \underbrace{(-3\alpha-4\beta )}_{3}  =
    -2t+3
    \]

    \visible<3->{\vspace*{2ex}Durch Koeffizientenvergleich
    \[\alpha=\frac{1}{2}\Rightarrow -\frac{3}{2}-4\beta=3\Rightarrow\beta=-\frac{9}{8}\]
    und somit
    \[x_P=\frac{1}{2}t-\frac{9}{8}\qquad {\color{blue}y_P=-\frac{3}{4}t+\frac{13}{16}\quad\text{H\"U!}}\]}}
    }
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Noch etwas mehr lineare Algebra --- Anmerkungen zu $\pmb{A}\,\vec x$}
Wir haben eben einige Aspekte des L\"osens von Gleichungen der 
Form $\pmb{A}\vec x=\vec 0$ bzw.\  $\pmb{A}\vec x=\vec d$ betrachtet. Gesucht
war jedesmal ein unbekannter Vektor $\vec x$, der die Gleichung erf\"ullt. Im folgenden wenden wir
uns der Frage zu, was der Ausdruck $\pmb{A}\vec x$ f\"ur bekanntes \pmb{A} und $\vec x$
eigentlich bedeutet, d.h., was passiert mit $\vec x$ wenn man \pmb{A} ``einwirken'' l\"a{\ss}t.


\vspace*{1cm}
{\large
  \visible<2->{\[\pmb{A}\;\alert{\vec x}=\vec d\qquad \vec x = ?\]

    \vspace*{0.1cm}
    \visible<3->{\[\pmb{A}\;\vec x\Rightarrow \alert{\vec d}\qquad \vec d = ?\]
    }}
}
\end{frame}


\section{Eigenwerte, Eigenvektoren}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte, Eigenvektoren}
Der Ausdruck $\pmb{A}\vec x$ stellt eine
Transformation des Vektors $\vec x$ dar (bzw.\ des verwendeten Koordinatensystems), wobei die Details der
Transformation von \pmb{A} abh\"angen. Im Folgenden besch\"aftigen wir uns
mit folgender Frage: Gibt es zu einer gegebenen (quadratischen) Matrix \pmb{A}
Vektoren $\vec x$, die bei Einwirkung von \pmb{A} nur ihre L\"ange, nicht
aber die Richtung \"andern?\footnote{Da $\lambda$ negativ sein kann, ist \"Anderung
des Richtungssinns (der Orientierung) zugelassen!}  Anders ausgedr\"uckt suchen wir L\"osungen
folgender Gleichung:
\[\pmb{A}\vec x=\lambda \vec x\qquad(*)\]

\visible<2->{Die unbekannten Gr\"o{\ss}en sind einerseits $\lambda$, andererseits f\"ur ein
gefundenes $\lambda$ der oder die passenden Vektoren $\vec x$.  Man bezeichnet
\spot<2>{$\lambda$} als \spot<2>{\em Eigenwert}, die zu $\lambda$ passenden Vektoren als
\spot<2>{\em Eigenvektoren}. Gleichung (*) wird auch als {\em Eigenwertproblem} bzw.\ als
{\em Eigensystem} bezeichnet.\footnote{Selbst auf englisch spricht man von
``eigenvalue'' und ``eigenvector''.} Der Eigenwert $\lambda$ kann \"ubrigens selbst bei rein
reellen Matrizen komplex sein.\\[0.25cm]}

\visible<3->{Im Folgenden wird versucht, die Theorie halbwegs allgemein zu pr\"asentieren, bei den
praktischen Beispielen beschr\"anken wir uns aber auf $2 \times 2$ Probleme.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das Eigenwertproblem}
Die Aufgabe ist im Prinzip \"uberhaupt nicht schwierig, der einzige Trick besteht darin, 
$\lambda \vec x$ als $\lambda \pmb{E} \vec x$ zu schreiben, d.h.,
\[\pmb{A}\vec x=\lambda \vec x=\lambda \pmb{E} \vec x\]

\visible<2->{was sich zu 
\[\pmb{A}\vec x-\lambda \pmb{E} \vec x=\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)\vec x= \vec 0\]

umformen l\"asst. In dieser Form geschrieben reduziert sich die Aufgabe auf die L\"osung eines 
homogenen Gleichungssystems.\\[0.25cm]}

\visible<3->{Wie wir aber gesehen haben, hat ein homogenes Gleichungssystem $\pmb{B}\vec x$ nur
dann nichttriviale L\"osungen, wenn $\text{det}(\pmb{B})=0$. Um zu sehen, ob ein Eigenwertproblem
eine L\"osung hat, m\"ussen wir also die Gleichung
\[
\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)=
\begin{vmatrix}
a_{11}-\lambda & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22}-\lambda & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}-\lambda \\
\end{vmatrix}
=0
\]

zu l\"osen versuchen.} \visible<4->{  Die $\lambda$s, f\"ur die $\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)$ null wird, 
sind die gesuchten Eigenwerte. $\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)$ wird vor allem in der englischsprachigen Literatur
als ``secular determinant'' (\spot<4>{S\"akulardeterminante}) bezeichnet. Es sollte klar sein, da{\ss} das Ausrechnen der
Determinante auf eine Polynomgleichung $n$-ten Grades f\"uhrt, diese wird oft als {\em charakteristische} Gleichung bezeichnet.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung von Eigenwerten --- ein Beispiel}
Wir suchen die Eigenwerte der Matrix
\[
\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}
\]

Gem\"a{\ss} dem allgemeinen Ansatz haben wir 
\[
\begin{vmatrix}
2-\lambda & 3  \\
-1 & -2-\lambda \\
\end{vmatrix}=0
\]

zu berechnen. Eine kurze Rechnung ergibt
\[
\begin{vmatrix}
2-\lambda & 3  \\
-1 & -2-\lambda \\
\end{vmatrix}=(2-\lambda)(-2-\lambda)-(-1)3=-4+2\lambda-2\lambda+\lambda^2+3=\lambda^2-1=0
\]

mit L\"osungen $\lambda_1=+1$ und $\lambda_2=-1$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenvektoren}
Hat man die Eigenwerte $\lambda_1,\, \lambda_2,\,\ldots,\lambda_n$\footnote{Eine $n\times n$ S\"akulardeterminante entspricht
einem Polynom $n$-ten Grades, welches maximal $n$ unterschiedliche Nullstellen haben kann. Eine $n\times n$ Matrix
kann durch zusammenfallende L\"osungen $< n$ Eigenwerte haben! Auf die daraus resultierenden  Komplikationen
k\"onnen wir aus Zeitgr\"unden nicht eingehen.} gefunden, so kann man die
dazugeh\"origen Eigenvektoren ermitteln, indem man mit den konkreten Werten in
die Ausgangsgleichung einsetzt:
\[\pmb{A}{\color{blue}\vec x_i}=\lambda_i{\color{blue}\vec x_i}\qquad\Leftrightarrow\qquad\left(\pmb{A}-\lambda_i\pmb{E}\right){\color{blue}\vec x_i}=\vec 0 \qquad  (i=1,\ldots n)\]

NB: Zu diesem Zeitpunkt kennen wir die $\lambda_i$; gesucht sind der
zu $\lambda_i$ geh\"orige Eigenvektor ${\color{blue}\vec
x_i}$.\\[0.5cm]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenvektoren}
{\small Machen wir mit unserem Beispiel weiter: Wir kennen bereits die zu $\pmb{A}=\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}$ geh\"origen Eigenwerte  $\lambda_1=+1$ und $\lambda_2=-1$.

  \vspace*{0.1cm}
\spot<1>{$\mathbf{\lambda_1=+1}$:} Aus $\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\spot<1>{+1}\,\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}$ folgt
\[
\left[\begin{pmatrix}
2  & 3  \\
-1 & -2   \\
\end{pmatrix}-(+1)
\begin{pmatrix}
1 & 0  \\
0 & 1  \\
\end{pmatrix}
\right]\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
2 - 1 & 3  \\
-1 & -2 - 1  \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 & 3  \\
-1 & -3 \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\]

Beachten Sie, dass das
resultierende Gleichungssystem redundant ist (II.\ Zeile $= -I.$~Zeile)
und sich auf die Beziehung \spot<2>{$x+3y=0$} reduziert.  Es folgt $x=-3y$, und
f\"ur z.B. $y=1$ ergibt sich $x=-3$. Somit ist $\vec
x_1=\begin{pmatrix} -3 \\ 1\end{pmatrix}$ ein Eigenvektor zu
$\lambda_1=+1$. F\"uhren Sie die Probe durch!

}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Eigenvektoren}

\visible<3->{\vspace*{1cm} Die analoge Rechnung mit $\spot<3>{\lambda_2=-1}$ f\"uhrt auf
{\small 
\[
\begin{pmatrix}
2 + 1 & 3  \\
-1 & -2 + 1  \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
3 & 3  \\
-1 & -1 \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\]
bzw.\ auf $\spot<3>{3x + 3y=0} \Leftrightarrow x=-y$. Somit ist z.B.\ (mit $y=-1$) $\vec x_2=\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ ein Eigenvektor zu $\lambda_2=-1$.
}\\[0.25cm]
}
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenvektoren}

Durch das Beispiel sollte klar geworden sein, da{\ss} wenn $\vec x_i$ ein Eigenvektor zu $\lambda_i$ ist,
$\alpha \vec x_i$ ebenfalls ein Eigenvektor zu $\lambda_i$ ist. Im obigen Beispiel w\"aren $\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix}
2\\
-2
\end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix}
-1\\
1
\end{pmatrix}$ bzw.\ allgemein $\alpha \begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ Eigenvektoren zu $\lambda_2=-1$.\\[0.5cm]

\visible<2->{Es ist manchmal \"ublich, Eigenvektoren auf die L\"ange eins
zu normieren. Dies w\"urde in unserem Beispiel auf Eigenvektoren $\vec x_1^0=\frac{1}{\sqrt{10}}\begin{pmatrix}
-3\\
1
\end{pmatrix}$ und  $\vec x_2^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ f\"uhren (bzw.\ auf $(-1)$ mal diese Vektoren).\\[0.5cm]

\visible<3->{Es ist manchmal n\"utzlich, die Eigenvektoren einer Matrix ({\em geschrieben als Spaltenvektoren}) 
als Spalten einer Matrix \pmb{X} zu betrachten, d.h.
\[\pmb{X}=\left(\vec x_1\;\;\vec x_2\;\;\ldots\;\;\vec x_n\right)\]

{ In unserem Beispiel:
\[\pmb{X}=\begin{pmatrix}
-3 & 1\\
1  & -1
\end{pmatrix}
\]}}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagonalisieren einer Matrix}
In K\"urze ein paar Eigenschaften von Eigenwerten und Eigenvektoren bzw.\ damit zusammenh\"angende Eigenschaften von
Matrizen und Determinanten: Mit der eben eingef\"uhrten 
Notation \spot<1>{\pmb{X}} und einer Matrix \spot<1>{\pmb{D}}, einer \alert<1>{Diagonalmatrix mit den $n$ Eigenwerten
als Elementen der Hauptdiagonale} gilt
\[\pmb{A}\pmb{X}=\left(\pmb{A}\vec x_1\;\;\pmb{A}\vec x_2\;\;\ldots\;\;\pmb{A}\vec x_n\right)=
\left(\lambda_1\vec x_1\;\;\lambda_2\vec x_2\;\;\ldots\;\;\vec \lambda_n x_n\right)=\pmb{X}\pmb{D} \]
(Achtung auf die Reihenfolge der Multiplikation in der letzten Umformung --- die $\vec x_i$ sind die {\em Spalten}
von \pmb{X}!)\\[0.25cm]

\visible<2->{ Test an unserem Beispiel:
\[\begin{pmatrix}
2 & 3\\
-1 & -2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
1 & -1 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
1 & -1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 
\end{pmatrix}
\]
\[
\begin{pmatrix}
-6+3 & 2-3 \\
3-2 & -1+2 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & 1\,(-1) \\
1 & -1\,(-1) 
\end{pmatrix}
\]
\[
\begin{pmatrix}
-3 & -1 \\
1 & 1 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & -1 \\
1 & 1 
\end{pmatrix}
\]
}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagonalisieren einer Matrix}

Vorausgesetzt da{\ss} \pmb{X} invertierbar ist, folgt aus
\[\pmb{A}\pmb{X}=\pmb{X}\pmb{D}\]
durch Multiplikation von links mit $\pmb{X}^{-1}$
\[\pmb{X}^{-1}\pmb{A}\pmb{X}=\pmb{X}^{-1}\pmb{X}\pmb{D}=\pmb{D}\]


\vspace*{1cm}
\begin{block}<2->{Verallgemeinerung}
Der eben abgeleitete Zusammenhang ist ein Spezialfall von Beziehungen zwischen Matrizen.
Existiert zwischen drei Matrizen der Zusammenhang:
\[\pmb{B}=\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C} \qquad (*) \]
(Invertierbarkeit von \pmb{C} vorausgesetzt), so spricht man von einer \spot<2>{\em \"Ahnlichkeitstransformation}.
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ahnlichkeitstransformationen}
\[\pmb{B}=\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C} \qquad (*) \]
\\[0.5cm]

\visible<2->{Aus den Rechenregeln f\"ur Matrixmultiplikation und Eigenschaften von Determinanten gilt im Falle
von (*)
\[\text{det}(\pmb{B})=\text{det}(\pmb{A})\qquad(1)\]
\[\text{tr}(\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{A})\qquad(2)\] 
Erinnerunge $\text{tr}()$ ist die Summe der Elemente der
Hauptdiagonalen (englisch ``trace'', deutsch {\em Spur})!.  (1) folgt
unmittelbar aus Eigenschaft 9) von Determinanten. F\"ur die Spur eines
Matrixprodukts gilt ebenfalls
$\text{tr}(\pmb{A}\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{B}\pmb{A})$; daraus folgt
sofort (2)\footnote{\visible<2->{$\text{tr}(\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C})=
\text{tr}(\pmb{A}\pmb{C}^{-1}\pmb{C})=\text{tr}(\pmb{A}\pmb{E})=\text{tr}(\pmb{A})$}}\\[0.15cm]

\visible<3->{(1) und (2) gelten also auch f\"ur $\pmb{D}=\pmb{X}^{-1}\pmb{A}\pmb{X}$, woraus weiters folgt,
da{\ss}
\[
\text{tr}(\pmb{A})=\text{tr}(\pmb{D})=\sum\nolimits_i^n\lambda_i\quad \text{(Summe der Eigenwerte)}
\]
\[
\text{det}(\pmb{A})=\text{det}(\pmb{D})=\prod\nolimits_i^n\lambda_i\quad \text{(Produkt der Eigenwerte)}
\]

\vspace*{0.25cm}{\em Bitte testen Sie die G\"ultigkeit dieser Beziehungen f\"ur unser $2\times 2$ Beispiel!}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte/-vektoren symmetrischer, reeller Matrizen}
In den Naturwissenschaften sind oft Eigenwerte und -vektoren von 
reellen, symmetrischen Matrizen ($\pmb{A}=\pmb{A}^T$) sowie komplexen, hermiteschen
Matrizen ($\pmb{A}=\pmb{A}^*$) von Interesse. Diese Matrizen haben {\em immer reelle}
Eigenwerte. Wir studieren die Eigenschaften solcher Eigensysteme am Beispiel der
$2\times2$ symmetrischen Matrix
\[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2 
\end{pmatrix}\]

In Schnellform Eigenwerte und Eigenvektoren:
\[\begin{vmatrix}
2-\lambda & 1 \\
1 & 2-\lambda 
\end{vmatrix}=
\lambda^2-4\lambda+3=0
\]
\[\lambda_1=3\qquad\lambda_2=1\]
\[\begin{pmatrix}
2-3 & 1 \\
1 & 2-3 
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\Rightarrow -x+y=0\Rightarrow x=y\Rightarrow \vec x_1=
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}\]
\[\begin{pmatrix}
2-1 & 1 \\
1 & 2-1 
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\Rightarrow x+y=0\Rightarrow x=-y\Rightarrow \vec x_2=
\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte/-vektoren symmetrischer, reeller Matrizen}
\begin{itemize}
\item Die beiden Eigenvektoren stehen normal zueinander, $\vec x_1\cdot\vec x_2=0$ (nachrechnen!).
Allgemein gilt: Die zu unterschiedlichen Eigenwerten geh\"orenden Eigenvektoren einer reellen, symmetrischen
Matrix sind {\em orthogonal} (= ihr Skalarprodukt verschwindet!)
\item<2-> Allgemein gilt f\"ur eine reelle, symmetrische $n\times n$ Matrix, da{\ss} alle Eigenwerte reell sind. Nat\"urlich kann es zusammenfallende Eigenwerte geben. Z\"ahlt man Eigenwerte entsprechend ihrer Vielfachheit, so gibt es genau $n$ Eigenwerte. 
\item<3-> Zu einem $p$-fachen Eigenwert gibt es immer $p$ linear unabh\"angige Eigenvektoren.\footnote{Details f\"uhren hier zu weit --- f\"ur beliebige Matrizen gilt das nicht!} Diese k\"onnen durch geeignete Verfahren in einen Satz von $p$ orthogonalen Vektoren umgeformt werden.
\item<4-> Bildet man die Matrix \pmb{X} der {\em normierten}\footnote{= Vektoren mit L\"ange eins! } (und ggf.\ orthogonalisierten) Eigenvektoren(!!), so ist diese orthogonal, d.h., $\pmb{X}^T=\pmb{X}^{-1}$.
Unser Beispiel: Normierte Eigenvektoren: $\vec x_1^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$,  $\vec x_2^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$
\[\pmb{X}=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\qquad
\pmb{X}^T=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\qquad
\pmb{X}\pmb{X}^T=\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}\quad\text{(Nachrechnen!)}
\]

\item<5-> Eine symmetrische Matrix ist daher besonders leicht auf Diagonalform $\pmb{D}=\begin{pmatrix}
\lambda_1 & 0 & 0 & \ldots \\
0   & \lambda_2 & 0 &\ldots \\
0 & 0 & \lambda_3 &  \ldots\\
 & \ldots & \ldots & 
\end{pmatrix}$ zu bringen: $\pmb{D}=\pmb{X}^T\pmb{A}\pmb{X}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anwendung auf Differentialgleichungssysteme}
Als einleitendes Beispiel hatten wir bereits das Differentialgleichungssystem
\[
\begin{array}{rcrcr}
y_1' & = & \spot<3>{-1} y_1 & + & \spot<3>{+1} y_2 \\
y_2' & = & \spot<3>{+5}y_1 & - & \spot<3>{+3} y_2 \\
\end{array}
\]
(L\"osungen $y_1=\alpha e^{-2x}+\beta e^{4x}$, $y_2=-\alpha e^{x}+5\beta e^{4x}$)\\[0.25cm]

\visible<2->{Da wir jetzt Matrixmethoden anwenden wollen, schreiben wir die L\"osungen in
  Matrix-/Vektorform um:
\[\pmb{Y}=\begin{pmatrix}
y_1 \\
y_2
\end{pmatrix}=
\left(\begin{array}{rcr}
 \alpha e^{-2x} & + & \beta e^{4x} \\ 
 -\alpha e^{-2x} & + & 5\beta e^{4x} \\ 
\end{array}\right)=\alpha\begin{pmatrix}
1\\
-1\end{pmatrix}e^{-2x}+
\beta\begin{pmatrix}
1\\
5
\end{pmatrix} e^{4x}=\alpha \pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2
\]
\visible<3->{Zusammen mit der Koeffizientenmatrix 
\[
\pmb{A}=\begin{pmatrix}
-1 & 1  \\
5 & 3 \\
\end{pmatrix}
\]
l\"a{\ss}t sich unsere Aufgabe als
\[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}\qquad(*)\]
schreiben. 

\visible<4->{\em \"Uberpr\"ufen Sie das und \"uberzeugen Sie sich, da{\ss} $\pmb{Y}_1$ und $\pmb{Y}_2$ f\"ur sich allein ebenfalls (*) erf\"ullen.}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osen eines $2\times2$ DGL Systems}
Um 
\[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}\qquad(*)\]
zu l\"osen, m\"ussen wir daher geeignete $\pmb{Y}_i$ finden, die (*) l\"osen.
\visible<2->{Dies hat aber die Form einer DGL 1.\ Ordnung (linear homogen bzw.\ separierbar),
  somit erscheint folgender Ansatz plausibel:
\[\pmb{Y}=\spot<2>{\vec c \,e^{\lambda x}},\]
(NB: $\vec c$ ist ein Vektor, dessen Komponenten Zahlen sind!)
\visible<3->{F\"ur \pmb{Y}' bekommt man somit:
\[\pmb{Y}'=\vec c\lambda\,e^{\lambda x}\]
und Einsetzen in (*) f\"uhrt auf:
\[\lambda\vec c\,e^{\lambda x}=\pmb{A}\vec c e^{\lambda x}\visible<4->{\Big|\cdot \frac{1}{e^{\lambda x}}}\]
\visible<4->{was sich auch als
\[(\pmb{A}-\lambda\pmb{E})\vec c = \vec 0\]
schreiben l\"a{\ss}t. \visible<5->{Damit $\vec c$ andere L\"osungen als den
Nullvektor hat, mu{\ss} $\text{det}(\pmb{A}-\lambda\pmb{E})\ne 0$ ---
wir sind bei einer \spot<5>{Eigenwertaufgabe} angelangt. F\"ur jedes $\lambda_i$ erhalten wir den Eigenvektor $\vec c_i$,
und somit eine Funktion $\pmb{Y}_i$, die (*) l\"ost.\\[0.25cm]

Also, l\"osen wir das Eigenwertproblem \ldots}}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Zwischenschritt: noch ein Eigenwertbeispiel}

  \[\pmb{A}=\begin{pmatrix}
  -1 & 1 \\
  5  & 3
  \end{pmatrix}
  \Rightarrow\begin{vmatrix}
  -1-\lambda & 1\\
  5 & 3-\lambda
  \end{vmatrix}=0
  \]
  \[(-1-\lambda)(3-\lambda)-5=\lambda^2-2\lambda-8=0\Rightarrow \lambda=1\pm\sqrt{1+8}=\lbrace -2,4\rbrace \]

  \vspace*{2ex}\begin{block}<2->{$\lambda_1=-2$}

  \[\begin{array}{ccccccccc}
  (-1-(-2))x &+& y &=&x&+&y&=& 0\\
   5x &+& 3-(-2)y &=&5x&+&5y&=& 0
  \end{array}
  \]
  \[\Rightarrow y=-x\quad \vec x_1=\alpha\begin{pmatrix}1\\
  -1
  \end{pmatrix}\]
\end{block}
  
  \vspace*{2ex}\begin{block}<3->{$\lambda_2=+4$}

  \[\begin{array}{ccccccccc}
  (-1-(4))x &+& y &=&-5x&+&y&=& 0\\
   5x &+& 3-(4)y &=&5x&-&y&=& 0
  \end{array}
  \]
  \[\Rightarrow y=5x\quad \vec x_2=\beta\begin{pmatrix}1\\
  5
  \end{pmatrix}\]
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osen eines $2\times2$ DGL Systems}
\[\lambda_1=-2,\quad\vec c_1=\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}\qquad \lambda_2=4,\quad\Rightarrow\quad
\vec c_2=\begin{pmatrix}
1 \\
5
\end{pmatrix}\]
Somit finden wir aber zwei Vektoren (von Funktionen) $\pmb{Y}_1$ und $\pmb{Y}_2$, die beide 
$\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}$ erf\"ullen:
\[\pmb{Y}_1=\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}e^{-2x}\qquad\pmb{Y}_2=\begin{pmatrix}
1 \\
5
\end{pmatrix}e^{4x}\]
Wenn aber sowohl  $\pmb{Y}_1$ als auch $\pmb{Y}_2$ die Ausgangsgleichung erf\"ullen, so wird diese
auch von 
\[\pmb{Y}=\alpha\pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2=\alpha\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}e^{-2x}+\beta\begin{pmatrix}
1 \\
5
\end{pmatrix}e^{4x}\]
erf\"ullt. Dies ist genau die allgemeine L\"osung des DGL-systems, die wir schon auf 2 andere Arten
gefunden haben.

\end{frame}

\begin{frame}{``Komplikationen''}

  \begin{block}{Konjugiert komplexe Eigenwerte}
    \[    \pmb{Y}'=
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{2} & 1\\
      -1 & -\frac{1}{2}
    \end{pmatrix}\pmb{Y}\Rightarrow
    \pmb{Y}=\vec c e^{\lambda x}
\Rightarrow
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{2}-\lambda & 1\\
      -1 & -\frac{1}{2}-\lambda
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
      y_1 \\
      y_2
      \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
      0 \\
      0
      \end{pmatrix}
    \]
{\small \visible<2->{L\"osen der Eigenwertaufgabe (Mathematica \ldots)
    \[
    \begin{vmatrix}
      -\frac{1}{2}-\lambda & 1\\
      -1 & -\frac{1}{2}-\lambda
    \end{vmatrix}=0\Rightarrow\lambda=\left\lbrace -\frac{1}{2}+i,-\frac{1}{2}-i\right\rbrace\Rightarrow \vec c_1=
    \begin{pmatrix}
      1\\
      i
      \end{pmatrix},\;\vec c_2=
    \begin{pmatrix}
      1\\
      -i
      \end{pmatrix}
    \]}}
    \visible<3->{Soferne wir mit komplexen L\"osungen zufrieden sind, folgt daraus
\[\pmb{Y}=\alpha\pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2=\alpha\spot<4-5>{\begin{pmatrix}
1 \\
i
\end{pmatrix}e^{(-1/2+i)x}}+\beta\begin{pmatrix}
1 \\
-i
\end{pmatrix}e^{(-1/2-i)x}\]}

    \visible<4->{Um auf eine rein reelle L\"osung zu kommen, nimmt man \spot<4>{\em eine} der komplexen L\"osungen und trennt Real-
und Imagin\"arteil \alert<4>{[$e^{i\varphi}=\cos \varphi+i\sin \varphi$!!]}, z.B:
{\small \visible<5->{\[\spot<5>{\begin{pmatrix}
1 \\
i
\end{pmatrix}e^{(-1/2+i)x}}=\begin{pmatrix}
1 \\
i
\end{pmatrix}e^{-1/2\, x}(\cos x+i\sin x)=
e^{-1/2\, x}
\begin{pmatrix}
  1\,\cos x+ 1\cdot i\,\sin x\\
  i\,\cos x+ \spot<6>{i\cdot i}\,\sin x
  \end{pmatrix}
\]}
\visible<6->{\[=
\left[e^{-1/2\, x}\begin{pmatrix}
    \cos x \\
    -\sin x
\end{pmatrix}+i\,e^{-1/2\, x}\begin{pmatrix}
    \sin x \\
    \cos x
\end{pmatrix}
    \right]\Rightarrow
\]}}

\visible<7->{\[\pmb{Y}=\gamma\tilde{\pmb{Y}}_1+\delta\tilde{\pmb{Y}}_2=\gamma\begin{pmatrix}
    \cos x \\
    -\sin x
\end{pmatrix}e^{-1/2 x}+\delta\begin{pmatrix}
    \sin x \\
    \cos x
\end{pmatrix}e^{-1/2 x}\]
    
}}
  \end{block}
  \end{frame}

\begin{frame}{``Komplikationen''}
  \begin{block}{Zusammenfallende Eigenwerte}
        \[    \pmb{Y}'=
    \begin{pmatrix}
      1 & -1\\
      1 & 3
    \end{pmatrix}\pmb{Y}\Rightarrow\ldots\Rightarrow \lambda=2\Rightarrow\ldots\Rightarrow \vec c=\begin{pmatrix}1\\
    -1\end{pmatrix}\]
    d.h., es gibt nur einen Eigenwert und -vektor, d.h., $\pmb{Y_1}=\alpha\begin{pmatrix}1\\
    -1\end{pmatrix}e^{2x}$, \spot<1>{$\pmb{Y}_2=\alert{?}$}
\end{block}
  \begin{block}<2->{Idee}
    \[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y},\qquad\pmb{Y}=\vec c xe^{2x}\;\Rightarrow\;\pmb{Y}'=\vec c e^{2x}+2\vec c x e^{2x}\]
    \[\spot<2>{\vec c e^{2x}}+2\vec c x e^{2x}=\pmb{A}\vec c x e^{2x}+ \spot<2>{$\;\;\phantom{0}\;\;$} \;\Rightarrow \vec c=\vec 0\]
    \end{block}
  \begin{block}<3->{Bessere Idee}
    \[   \pmb{Y}=\vec c xe^{2x}+\vec d e^{2x}\]
\visible<4->{    \[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y},\qquad \spot<5->{2}\vec c x e^{2x}+\spot<5->[fill=blue!50]{(\vec c+2\vec d)}e^{2x}=\pmb{A}(\spot<5->{\vec c} x e^{2x}+\spot<5->[fill=blue!50]{\vec d} e^{2x})\]
    \visible<5->{\begin{eqnarray*}
      (\pmb{A}-2\pmb{E})\spot<5->{\vec c}&=&\vec 0\quad(1)\\
      (\pmb{A}-2\pmb{E})\spot<5->[fill=blue!50]{\vec d}&=&\spot<5->[fill=blue!50]{\vec c}\quad(2)\\
      \end{eqnarray*}}}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Komplikationen --- zusammenfallende Eigenwerte}
    \begin{eqnarray*}
      (\pmb{A}-2\pmb{E})\vec c&=&\vec 0\quad(1)\\
      (\pmb{A}-2\pmb{E})\vec d&=&\vec c\quad(2)\\
    \end{eqnarray*}
    \vspace*{-2ex}{\small Weiters
    \[\pmb{A}=    \begin{pmatrix}
      1 & -1\\
      1 & 3
    \end{pmatrix},\qquad \vec c=\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix}\qquad \pmb{A}-2\pmb{E}=   \begin{pmatrix}
      -1 & -1\\
      1 & 1
    \end{pmatrix}\]
    \visible<2->{Bedingung (1) ist f\"ur $\vec c$ erf\"ullt, und wir k\"onnen uns $\vec d$ zuwenden:
    \[\begin{array}{ccccc}-d_1 &-& d_2 &=& 1\\
    d_1 &+& d_2 &=& -1
    \end{array}\Rightarrow d_1+d_2=-1\Rightarrow d_2=-d_1-1\]
    \visible<3->{Mit $d_1=k$ folgt $\vec d=(k,-k-1)$, bzw.
    \[\vec d=\begin{pmatrix}
    k\\
    -k-1
    \end{pmatrix}=
    \begin{pmatrix}
      0
      \\-1
      \end{pmatrix}+k
    \begin{pmatrix}1      \\

      -1
      \end{pmatrix}
    \]}}}
    \visible<4->{Somit ist aber
    \vspace*{-2ex}\[\Rightarrow \pmb{Y}=\vec c xe^{2x}+\vec d e^{2x}=
    \underbrace{\begin{pmatrix}1\\
      -1
      \end{pmatrix}}_{\vec c} xe^{2x}+
  \underbrace{\left[\begin{pmatrix}
      0
      \\-1
      \end{pmatrix}+k\overbrace{
    \begin{pmatrix}1      \\

      -1
      \end{pmatrix}}^{=\vec c}\right]}_{\vec d}e^{2x}
  \]
  allerdings ist der letzte Term ($k\vec c e^{2x}$) die schon bekannte, erste L\"osung!}
    
    \end{frame}

\begin{frame}{Komplikationen --- zusammenfallende Eigenwerte}

  Wenn wir alle ``Puzzlesteinchen'' zusammenfassen, so haben wir direkt aus dem Eigenwertproblem:
\[
  \pmb{Y_1}=\begin{pmatrix}1\\
    -1\end{pmatrix}e^{2x}
    \]
    Die ``fehlenden'' Teile aus obigem Ansatz geben
\[
  \pmb{Y_2}=\left[\begin{pmatrix}1\\
  -1\end{pmatrix}xe^{2x}+\begin{pmatrix}
  0\\
  -1
  \end{pmatrix}e^{2ex}\right]
  \]
  und die vollst\"andige L\"osung des DGL-Systems ist wie \"ublich durch
  \[\pmb{Y}=\alpha\pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2\]
  gegeben.
  
\end{frame}



\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


